title: 基礎研究の外部性と生産効率
authors: Sarashino M.
route: externality_and_productivity_of_fundamental_research
date: 2018-07-27
edited: 2019-06-15
lang: ja
tags: fundamental research, busness, economics, essay, columns, criticism
leading-summary: 大貫剛さんのツイートの背景に流れる極端な科学信仰を読み取り、科学従事者とそれ以外との間にある溝について考察する。それぞれが科学の外部性を認識し、相対主義と科学主義の二極化傾向を内省する事で現実世界での科学の発展とそれによる公共益の最大化を遂げることができると愚考する。
summary: 大貫剛さんのツイートの背景に流れる極端な科学信仰を読み取り、科学従事者とそれ以外との間にある溝について考察する。それぞれが科学の外部性を認識し、相対主義と科学主義の二極化傾向を内省する事で現実世界での科学の発展とそれによる公共益の最大化を遂げることができると愚考する。

---

### Short Essay
下記のツイートを読んで考え事をしていたので、少しものを書きます。

<blockquote class="twitter-tweet" data-lang="en"><p lang="ja" dir="ltr">大きな成果をあげられなかった科学研究以外を無駄だと言うのは、ローラー作戦やってるときに、犯人逮捕した警察官以外は税金の無駄だと言うようなもの。<br><br>もう少し狙いを絞って効率よくできないのかって？狙いを絞ってもなかなか見つからないから、絞り方も含めて研究してる。犯罪捜査と同じ。</p>&mdash; 大貫剛 (@ohnuki_tsuyoshi) <a href="https://twitter.com/ohnuki_tsuyoshi/status/783093311145775104?ref_src=twsrc%5Etfw">October 3, 2016</a></blockquote>

今更古いツイートを掘り返したのではなく、Facebookでフレンドのみに公開していた文章を改修したものです。
また、ツイッターの雑談レベルの話にマジレスしている自覚はありますし、個人を批判する意図はありません。
一般的な認識の問題として、話題提供していただいたように考えています。

#### 本文
初めに、この文章ではまるでローラー作戦が一般的に有効な手段であるかのように書かれています。
しかしこのような作戦はコストが大きいため有効である場合は少なく、その案件が解決することによる効果が相応に大きい必要があります。

一方で、ツイートにもあるように基礎研究においてこのような判断はたいていの場合つきません。
この判断がつく時点で半ば応用研究ですね。
では、常時の一般的な犯罪捜査はどうでしょうか。
犯罪捜査を一つの生産系として考えた際に、治安の安定をとりあえずの最終成果物と考えます。
当然、生産過程におけるある案件の犯人の逮捕は絶対的なものではありません。
つまりある案件における犯人の逮捕はそれにかかる費用に対する逮捕の蓋然性を鑑みて検討されるべきものです。
あるいはそのコストを下げるために、あまり褒められたことでは無いですが、別件で立件することもあるでしょう。

犯人の逮捕のためのローラー作戦もまた、他の生産系と同じように監視・検査を行いその結果によっていくつかのサンプルについて捜査を行い逮捕すべきです。
このサンプル数は費用対効果の均衡に従って決定されます。
当然この均衡を超えて行われる捜査は適当ではなく、その費用が増えるごとに限界効果は近似的に0になります。
つまり文字通りの無駄ということです*。

note: ここでの費用対効果には金銭以外のあらゆる益とコストが内包されていることに注意してください。

さて、この話で何が言いたかったかというと成果を上げられなかったものも無駄ではないというような含蓄のある言い回しが危険であるということです。
科学研究費についてのこれらの議論は何一つ本質的ではありません。人の営みである以上、経済*である以上、自明であるからです。

note: 経済: (economy)人間の共同生活の基礎をなす財・サービスの生産・分配・消費の行為・過程、ならびにそれを通じて形成される人と人との社会関係の総体。(出典広辞苑第七版)

税金の無駄だという声が上がるのは基礎研究の正の外部性の認識が不十分であるためです。
当然のこととして、応用研究とは違い大きな外部性を持つ基礎研究は、公共益として社会から十分な支援を受けるべきです。
しかしそれはむやみにローラー作戦をすればいいと言うことではありません。
おそらく、よほど気の狂った衒学者でも無い限り、自身の研究とその成果にはどのような文脈であれ価値があると信じているはずです。
そして基礎科学の繁栄は現代のあらゆる活動において益となる可能性を持っており、
またそれらのレバレッジが大きいため、その研究者の信じるものこそが公共益であり正の外部性なのです。

ある意味でこの投資は、国民の科学主義への信頼の形とも言えるものです。
極端に二極化すれば、相対主義者でないのであれば、科学主義を信頼できるのであれば、
基礎研究に対して無条件に投資すべきであると言うこともできます。
しかしこれはローラー作戦として浪費されることを是とすることではなく、
研究者の信じる価値に基づく費用対効果を考慮した投資であるべきなのです。
基礎研究の外部性について一般あるいは国家の認識が不十分である点と、
基礎研究の生産系としての非効率さに対する言及を混同しているように思います。

